%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\serie{Réel associé à un point d'un cercle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ù

%%%%%%%%%facile, avec des portions de tours clairement montrées
%%ex 5
\begin{exercice}
Dans le plan muni d'un repère orthonormal,
    $(O;I,J)$, on construit le cercle
    de centre $O$ et de rayon~1. Marcel se trouve au point $I$. Il se déplace sur le cercle
    et part vers le haut.
    \begin{enumerate}
        \item Il fait un tour complet. \\Quelle distance a-t-il
            parcourue? 
        \item S'il s'arrête au point de coordonnées $(0;1)$,
quelle distance a-t-il parcourue? 
        \item Il parcourt la moitié du cercle.\\ Quelle distance a-t-il parcourue?
        \item Préciser, pour chacune des questions précédentes, \\le réel associé au point où Marcel s'est arrêté. 
    \end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%ex 6
\begin{exercice*}[\ExerciceRefMethode{2G6_M_abscisse_cercle}]\label{2G6_E_abscisse_cercle}
 On représente un octogone $AOUTIENS$ et on considère son cercle circonscrit comme un cercle trigonométrique. %d'origine $A$. 
 \begin{enumerate}
  \item Combien mesure chacun des angles au centre formé par deux sommets consécutifs de cet octogone?
  \item $A$ est associé au réel 0. En déduire un réel associé à chacun des autres sommets compris dans l'intervalle $[0,2\pi[$. 
 \end{enumerate} 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=1.7]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (1,0)--(0.71,0.71)--(0,1)--(-0.71,0.71)--(-1,0)--(-0.71,-0.71)--(0,-1)--(0.71,-0.71)--cycle;
  
  \foreach \a/\b/\c/\d/\M/\pos/\N/\posi in {1/0/-1/0/A/right/I/left, 0/1/0/-1/U/above/N/below, 0.71/0.71/-0.71/-0.71/O/above right/E/below left, -0.71/0.71/0.71/-0.71/T/above left/S/below right} {\draw (\a,\b)--(\c,\d); 
  \draw (\a,\b) node[\pos] {$\M$};
  \draw (\c,\d) node[\posi] {$\N$}; 
  }
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \vspace{-1.5em}
 \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item 45\degre
 \item \begin{colenumerate}{2}
 \item $A(0)$
 \item $O\left(\dfrac{\TopStrut \pi}{4}\right)$ 
 \item $U\left(\dfrac{\TopStrut \pi}{2}\right)$
 \item $T\left(\dfrac{\TopStrut 3\pi}{4}\right)$
 \item $I(\pi)$
 \item $E\left(\dfrac{\TopStrut 5\pi}{4}\right)$
 \item $N\left(\dfrac{\TopStrut 3\pi}{2}\right)$ 
 \item $E\left(\dfrac{\TopStrut 7\pi}{4}\right)$  
 \end{colenumerate}
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

%%%%%%%%ex 7
\begin{exercice} On considère un cercle de centre $O$ et de rayon 1.
 \begin{enumerate}
  \item Faire une figure en prenant \ucm{4} pour unité. 
  \item En reportant 6~fois le longueur du rayon sur le cercle, tracer un hexagone $ABCDEFG$ inscrit dans le cercle.
 \item Quels sont les réels associés aux sommets de cet hexagone si $A$ est associé à 0?
 \end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%ex 7
\begin{exercice}
 On étudie un pentagone régulier $PENTA$ de centre $O$. On considère son cercle circonscrit comme un cercle trigonométrique de centre $O$ et d'origine $A$, \\le sens positif étant de $P$ vers $E$. 
 \begin{enumerate}
 \item Faire un schéma.
  \item Déterminer un réel associé à chacun des sommets. 
 \end{enumerate}
 \end{exercice}

%%%%%%%%%%% ex 8 (suite du calcul mental )
\begin{exercice*}[\ExerciceRefMethode{2G6_M_placer_point}]\label{2G6_E_placer_point} On considère un cercle trigonométrique.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points associés aux réels suivants.
 \begin{colenumerate}{3}
  \item $\dfrac{\TopStrut 2\pi}{\BotStrut 3}$
  \item $\dfrac{\TopStrut 5\pi}{\BotStrut 6}$
  \item $\dfrac{\TopStrut 3\pi}{\BotStrut 4}$
  \item $\dfrac{\TopStrut 5\pi}{\BotStrut 4}$
  \item $\dfrac{\TopStrut 11\pi}{\BotStrut 6}$
  \item $\dfrac{\TopStrut 5\pi}{\BotStrut 3}$
 \end{colenumerate}
\item Quel intervalle de longueur $2\pi$ contient ces réels?
\end{enumerate}
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
 \item ~\\\begin{tikzpicture}[general, scale=1.5]
        \draw (0,0) circle (1);
        \foreach \x/\y/\angle/\couleur/\pos in {-0.5/0.87/$\dfrac{2\pi}{3}$/A1/above left, 0.5/-0.87/$\dfrac{5\pi}{3}$/G1/below right, -0.71/0.71/$\dfrac{3\pi}{4}$/C1/left,
        -0.71/-0.71/$\dfrac{5\pi}{4}$/H1prime/below left, 0.87/-0.5/$\dfrac{11\pi}{6}$/D1/right, -0.87/0.5/$\dfrac{5\pi}{6}$/J1/below left} {\draw[color=\couleur] (0,0)--(\x,\y);\draw (\x,\y) node[color=\couleur, \pos] {{\boldmath \angle}};};
       \end{tikzpicture}
       \item $[0;2\pi]$
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

%%%%ex 10
\begin{exercice}On considère un cercle trigonométrique.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points associés aux réels suivants.
 \begin{colenumerate}{3}
  \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 4}$
  \item $-\dfrac{\TopStrut 3\pi}{\BotStrut 4}$
  \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$
  \item $-\dfrac{\TopStrut 2\pi}{\BotStrut 3}$
  \item $-\dfrac{\TopStrut 5\pi}{\BotStrut 6}$
  \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$
 \end{colenumerate}
\item Quel intervalle de longueur $2\pi$ contient ces réels?
\end{enumerate}

\end{exercice}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%% angle remarquable bien identifié
%%%%ex 11
\begin{exercice}\label{2G6_lireabscurv}
Donner un réel associé à chaque point du cercle.
 
 \begin{tikzpicture}[general,scale=1.71]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (0.87,0.5)--(-0.87,-0.5);
  \draw (-0.87,0.5)--(0.87,-0.5);
  \draw[dashed] (0,1)--(0,-1);
  \draw[dashed] (1,0)--(-1,0);
  \draw[color=F1] (0.3,0) arc (0:30:0.3);
  \draw[color=F1] (0.4,0) arc (0:30:0.4);
  \draw[color=F1] (-0.3,0) arc (180:150:0.3);
  \draw[color=F1] (-0.4,0) arc (180:150:0.4);
  \draw[color=F1] (-0.35,0) arc (180:210:0.3);
  \draw[color=F1] (-0.45,0) arc (180:210:0.4);
  \draw[color=F1] (0.35,0) arc (360:330:0.35);
  \draw[color=F1] (0.45,0) arc (360:330:0.45);
  \draw[color=F1] (0.75,0.15) node[left] {\bfseries 30\degre};
  \draw (0.87,0.5) node[right] {$A$};
  \draw (-0.87,-0.5) node[left] {$B$};
  \draw (0.87,-0.5) node[right] {$C$};
  \draw(-0.87,0.5) node[left] {$D$};
  \draw(-0.1,-0.2) node {$O$};
  \draw (0,1) node[above] {$\phantom{A}$};
  \draw (0,-1) node[below] {$\phantom{D}$};
 \end{tikzpicture}
\hfill
 \begin{tikzpicture}[general,scale=1.71]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (0,0)--(0.71,0.71);
  \draw (0,0)--(-0.71,0.71);
  \draw[dashed] (0,0)--(-0.71,-0.71);
  \draw[dashed] (1,0)--(-1,0);
  \draw[dashed] (0,1)--(0,-1);
  \draw (0,1) node[above] {$A$};
  \draw (-0.71,0.71) node[left] {$B$};
  \draw (-0.71,-0.71) node[left] {$C$};
  \draw(0,-1) node[below] {$D$};
  \draw(-0.1,-0.2) node {$O$};
  \draw[color=F1] (0.3,0) arc (0:45:0.3);
  \draw[color=F1] (0.4,0.2) node {\bfseries 45\degre};
  \draw[color=F1] (-0.3,0) arc (180:135:0.3);
  \draw[color=F1] (-0.4,0.2) node {\bfseries 45\degre};
 \end{tikzpicture}
 \end{exercice}
 
 %%%%%%%% 
 %%%ex 12
\begin{exercice}
Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G6_lireabscurv}.



 \begin{tikzpicture}[general,scale=1.71]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw[dashed] (1,0)--(-1,0);
  \draw[dashed] (0,1)--(0,-1);
  \draw (0.5,0.87)--(-0.5,-0.87);
 \draw (0.5,0.87) node[above right] {$A$};
  \draw (-0.5,0.87) node[above left] {$B$};
  \draw (-1,0) node[left] {$C$};
  \draw (-0.5,-0.87) node[below left] {$D$};
  \draw (0,0)--(-0.5,0.87);
  \draw(0.1,-0.2) node {$O$};
  \draw[color=F1] (0.3,0) arc (0:60:0.3);
  \draw[color=F1] (0,0.3) arc (90:120:0.3);
  \draw[color=F1] (0.4,0.25) node{\bfseries 60\degre};
  \draw[color=F1] (-0.1,0.5) node{\bfseries 30\degre};
 \end{tikzpicture}
 \hfill
 \begin{tikzpicture}[general,scale=1.71]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (0.71,0.71)--(-0.71,-0.71);
  \draw (-0.71,0.71)--(0.71,-0.71); 
  \draw (0.71,0.71) node[right] {$A$};
  \draw (-0.71,-0.71) node[left] {$B$};
  \draw (-0.71,0.71) node[left] {$C$};
  \draw (0.71,-0.71) node[right] {$D$};
  \draw (0.15,0.15)--(0,0.3)--(-0.15,0.15);
  \draw(0,-0.2) node {$O$};
  \draw (-0.5,-0.87) node[below left] {$\phantom{D}$};
  \draw (0.71,0.71)--(0.71,-0.71);
  \draw (-1,0)--(1,0);
  \draw (0.71,0.355) node[color=C1] {{\boldmath $\approx$}};
  \draw (0.71,-0.355) node[color=C1] {{\boldmath $\approx$}};
 \end{tikzpicture}
\end{exercice}



 %%%%%%%% 
 %%% ex 13
\begin{exercice}\label{2G6_E_avecprop3e}Donner un réel associé au point $A$.


 \begin{tikzpicture}[general,scale=1.71]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw[dashed] (1,0)--(-1,0);
  \draw[dashed] (0,1)--(0,-1);
  \draw[dashed] (0,1)--(-1,1);
  \draw [color=F1] (1,0)-- (0,1);
  \draw [color=F1] (0,0)-- (-1,1);
  \draw[color=A1] (0.5,0) node[ rotate=90] {{\boldmath $\approx$}};
  \draw[color=A1] (0,0.5) node {{\boldmath $\approx$}};
  \draw[color=A1] (-0.5,1) node[ rotate=90] {{\boldmath $\approx$}};
  \draw[color=C1] (0.5,0.5) node[rotate=45] {{\boldmath$\infty$}};
  \draw[color=C1] (-0.5,0.5) node[rotate=45] {{\boldmath$\infty$}};
  \draw (0,1) node[above] {$B$};
  \draw (-0.71,0.71) node[left] {$A$};
  \draw (-1,1) node[left] {$D$};
  \draw (1,0) node[right] {$C$};
  \draw(-0.1,-0.2) node {$O$};
 \end{tikzpicture}
\hfill
 \begin{tikzpicture}[general,scale=1.71]
 \draw (0,0) circle (1);
  \draw[dashed] (1,0)--(-1,0);
  \draw[dashed] (0,1)--(0,-1);
  \draw (0.5,0.87)--(0,0);
  \draw[color=F1] (0.425,1)--(1.11,-0.2);
  \draw[color=C1] (0.25,0.435) node[ rotate=-30] {{\boldmath $\approx$}};
  \draw[color=C1] (0.75,0.435) node[ rotate=30] {{\boldmath $\approx$}};
  \draw[color=C1] (0.5,0) node[ rotate=90] {{\boldmath $\approx$}};
  \draw (0.5,0.87) node[above right] {$B$};
  \draw (-0.5,0.87) node[above left] {$A$};
  \draw (1,0) node[below left] {$C$};
  \draw (0,1) node[above] {$\phantom{B}$};
  \draw[color=F1] (0.5,-0.87)--(-0.5,0.87);
  \draw(-0.1,-0.2) node {$O$};
 \end{tikzpicture}
 
 \textit{Les droites de la même couleur sont parallèles.}
 
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%13
\begin{exercice}
 Quelle portion de cercle représente un secteur angulaire de 60\degre? 
 En déduire la portion représentée par un secteur angulaire de 10\degre, 15\degre, 20\degre.
\end{exercice}
 %%%%%%%% idem + 20° le tiers de pi/6 
 
\begin{exercice}Sur la figure ci-dessous, le cercle $\mathcal C$ est le cercle \\trigonométrique de centre $O$ et d'origine $C$.  

Quel est le réel associé au point $A$ sur ce cercle?

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general,scale=2]
% \draw [quadrillage, xstep=0.1, ystep=0.1] (-3,-3)grid (1,1);
   \draw (0,0) circle (1);
  \draw (-1.7,0) circle (0.7);
  \draw (-2.4,0)--(1,0);
  \draw (-2.4,0)--(1,0);
  \draw (-2.4,0) node[left] {$E$};
  \draw (1,0) node[right] {$C$};
  \draw (0,0) node[below] {$O$};
  \draw (0.87,0.5) node[above right] {$A$};
  \draw (-1,0) node[below right] {$B$};
  \draw (-2.3,-0.35) node[below left] {$G$};
  \draw (-1.7,0.7) node[above] {$F$};
  \draw (0.71,0.71) node[above right] {$({\cal C})$};
  \draw[color=C1] (-1.75,0.3) node {\bfseries15\degre};
  \draw (0.87,0.5)--(0,0);
  \draw (0.87,0.5)--(-2.3,-0.35)--(-1.7,0.7)--(-2.4,0);
  \draw[epais, color=C1] (-2,0.4) arc (225:240:0.42);
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 On considère $BDFH$ un carré de centre $O$ \\et son cercle circonscrit $(\mathcal{C}) $.
 \begin{enumerate}
  \item Faire un schéma.
 \item  Tracer la médiatrice de $[BD]$ et  la médiatrice de $[DF]$. Elles  recoupent le cercle respectivement en $C$ et $G$  et  en $E$ et $A$ de telle manière que $ABCDEFGH$ soit un octogone régulier.
 
\item Déterminer les réels associés aux points $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ dans les cas où le cercle $\cal C$ est le cercle trigonométrique des repères suivants:
\begin{colenumerate}{2}
 \item repère $(O;A,G)$;
 \item repère $(O;H,B)$.
\end{colenumerate}
 \end{enumerate}

 
\end{exercice}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercice}\label{2G6_E_dessymetriques}
 On considère un cercle trigonométrique dans un repère de centre $O$.
 \begin{enumerate}
  \item Placer le point $A$ associé au réel $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$.
  \item Placer ses symétriques:
  \begin{enumerate}
   \item $A_1$ par rapport à l'axe des ordonnées; 
   \item $A_2$ par rapport à l'axe des abscisses; 
   \item $A_3$ par rapport au point $O$.
  \end{enumerate}
\item Donner les réels associés aux points $A_1$, $A_2$ et $A_3$: 
\begin{enumerate}
 \item compris dans l'intervalle $[0;2\pi[$; 
 \item compris dans l'intervalle $]-\pi;\pi]$. 
\end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G6_E_dessymetriques} en prenant $A$ associé au réel $\dfrac{\TopStrut\pi}{\BotStrut 3}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G6_E_dessymetriques} en prenant $A$ associé au réel $\dfrac{\TopStrut\pi}{\BotStrut 4}$.
\end{exercice}




\begin{exercice}
On munit le plan d'un repère $(O;I,J)$ et d'un cercle trigonométrique.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points $A$ et  $B$ associés  aux réels
 $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$ et  $\dfrac{ \pi}{\BotStrut 6}$.
 \item \`A l'aide la règle et du compas, placer les points $C$, $D$ et $E$ associés aux réels suivants.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\pi+\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$
 \item $2\pi-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$
 \item $\pi-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$
\end{colenumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercice}\label{2G6_E_demitoursuruncercletrigo}
 On considère le cercle trigonométrique ci-dessous dans le repère $(O;A,B)$.
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=1.5]
   \draw (0,0) circle (1);
   \draw[axe] (0,-1.2)--(0,1.2);
   \draw[axe] (-1.2,0)--(1.2,0);
   \draw (1,0) node[above right] {$A$};
   \draw (0,0) node[above left] {$O$};
   \draw (0,1) node[above left] {$B$};
   \draw (-1,0) node[above left] {$C$};
   \draw (0,-1) node[below right] {$D$};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}  
  \vspace{-1.5em}
 \begin{enumerate}
  \item Donner les points associés à chacun des réels.
  \begin{colenumerate}{3}
   \item 0 \item $\pi$\item $2\pi$\item $3\pi$\item $4\pi$\item $-\pi$\item $-2\pi$\item $-3\pi$ \item 56$\pi$ %\item $-127\pi$ %\item $-4\pi$
  \end{colenumerate}
%  \end{enumerate}
%%  \end{exercice}%
%\vspace{-1.5em}
%  \begin{enumerate}\setcounter{enumi}{1}
  \item Exprimer tous les nombres pouvant être associés aux points $A$ et  $C$ à l'aide d'un entier relatif $k$.
  \item Donner les points du cercle associés aux réels suivants.
  \begin{colenumerate}{2}
   \item $125\pi$  \item $-60\pi$  \item $-\nombre{1013}\pi$  \item $256\pi$
  \end{colenumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\`A partir de la figure de l'exercice \RefExercice{2G6_E_demitoursuruncercletrigo}: \\répondre aux questions suivantes. 
 \begin{enumerate}
   \item Donner les points associés à chacun des réels.
  \begin{colenumerate}{3}
  \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$\item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$\item $\dfrac{\TopStrut 3\pi}{\BotStrut 2}$\item $-\dfrac{3\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$\item $\dfrac{\TopStrut 7\pi}{\BotStrut 2}$\item $-\dfrac{\TopStrut 7\pi}{\BotStrut 2}$
  \end{colenumerate}
  \item Exprimer tous les nombres pouvant être associés aux points $B$ et  $D$ à l'aide d'un entier relatif $k$.
  \item Donner les points du cercle associés aux réels suivants.  
  \begin{colenumerate}{2}
   \item $\dfrac{\TopStrut 73\pi}{\BotStrut 2}$  \item $-\dfrac{\TopStrut 47\pi}{\BotStrut 2}$ \item$\dfrac{\TopStrut 295\pi}{\BotStrut 2}$  \item $-\dfrac{\TopStrut 113\pi}{\BotStrut 2}$
  \end{colenumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\serie{Coordonnées d'un point du cercle}


\begin{exercice}
 Soit un cercle trigonométrique de centre $O$ et de rayon $[OA]$ avec 
 $A$ de coordonnées $(1;0)$. 
 \begin{enumerate}
  \item Placer le point $E$ sur ce cercle tel que $\widehat{AOE}=270\degremm$ .
  \item Donner les coordonnées du point E.
  \item Déterminer le réel associé à $E$ et calculer son cosinus.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
On considère un cercle trigonométrique dans un repère $(O;I,J)$. 
 \begin{enumerate}
  \item Placer les points $A$, $B$, $C$ et $D$ du cercle tels que:
  \begin{colitemize}{2}
  \item $\widehat{IOA}=150\degremm$
  \item $\widehat{IOB}=300\degremm$
  \item $\widehat{IOC}=135\degremm$
  \item $\widehat{IOD}=300\degremm$
  \end{colitemize}
  \item Indiquer un réel associé aux points $A$, $B$, $C$ et $D$.
  \item Quelles sont les coordonnées de ces points? %dans le repère $(O;I,J)$?
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeurs approchées]
Soit un cercle trigonométrique dans un repère $(O;I,J)$.
 \begin{enumerate}
  \item Placer les points $A$ et $B$ sur le cercle tels que:
  \begin{itemize}
  \item $\widehat{IOA}=130\degremm$
  \item $\widehat{IOB}=200\degremm$
  \end{itemize}
  \item Donner le réel associé à $A$ \\et donner une approximation de son cosinus.
  \item Donner le réel associé à $B$ \\et donner une approximation de son sinus.
 \end{enumerate}
 \end{exercice}
 



\begin{exercice} [Valeurs exactes et approchées]
\begin{enumerate}
\item Faire un schéma du cercle trigonométrique partagé en douze secteurs angulaires identiques.
\item Placer les valeurs remarquables des sinus et cosinus.
\item Compléter le tableau ci-dessous. 
\end{enumerate}
\vspace{-1em}
\begin{tableau}[lc]{\linewidth}{5}
\hline
$\alpha $ &$\dfrac{\TopStrut7\pi }{\BotStrut 6}$ &$-\dfrac{5\pi }{\BotStrut 3}$ &$\dfrac{2\pi }{\BotStrut 3}$ &$\dfrac{3\pi }{\BotStrut 2}$\\\hline
$\cos (\alpha )$ &~ &~ &~ &~\\\hline
$\sin (\alpha )$ &~ &~ &~ &~\\\hline
$2\alpha $ &~ &~ &~ &~\\\hline$\cos (2\alpha )$ &~ &~ &~ &~\\\hline
$\sin (2\alpha )$ &~ &~ &~ &~\\\hline
\end{tableau}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
 \item Les égalités suivantes sont-elles vérifiées?
 \begin{enumerate}
 \item  $\cos (2\alpha )=2\cos (\alpha )$;
 \item  $\sin (2\alpha )=2\sin (\alpha )$.
 \end{enumerate} 
\item Comment prévoir les réponses à ces deux questions sans utiliser ni ce tableau ni cette méthode ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

%\begin{exercice}On considère le cercle trigonométrique.\\
%Quel est le signe des nombres suivants? 
%\parbox{0.5\linewidth}{
%\begin{enumerate}
% \item $\sin \widehat{IOB}$
% \item $\cos \widehat{IOC}$
% \item $\cos \widehat{IOG}$
% \item $\sin \widehat{IOE}$
%\end{enumerate}}
%\hfill\parbox{0.5\linewidth}{
%  \begin{tikzpicture}[general,scale=0.95]
%%  \draw[quadrillage, step=0.1] (-1,-1)grid(1,1);
%   \draw (0,0) circle (1);
%   \foreach \x/\y/\N/\pos in {1/0/I/right, 0/1/J/above, 0.955/0.3/A/above right, 0.4/0.915/B/above right, -0.6/0.8/C/above left, -0.6/-0.8/E/below left, 0.71/-0.71/G/below right}{\draw (\x,\y) node {$+$};\draw (\x,\y) node[\pos] {$\N$}; }
%   \draw[axe] (-1,0)--(1,0);
%   \draw[axe] (0,-1)--(0,1);
%   \draw (0,0) node[below left]{$O$};
%  \end{tikzpicture}}
%\end{exercice}
% \begin{exercice}
% Donner le signe des nombres suivants. 
% \begin{colenumerate}{3}
%  \item $\cos 75\degremm$
%  \item $\sin 25\degremm$
%  \item $\cos 115\degremm$
%  \item $\sin 170\degremm$
%  \item $\cos 195\degremm$
%  \item $\sin 255\degremm$
%  \item $\cos 313\degremm$
%  \item $\sin 285\degremm$
%  \item $\cos 100\degremm$
% \end{colenumerate}
%\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeurs limites]
Quels sont les angles compris entre 0\degre et 360\degre qui ont:
 \begin{colenumerate}{2}
 \item un cosinus nul? 
 \item un cosinus égal à 1?
 \item un sinus nul?  
 \item un sinus égal à 1?
 \item une tangente nulle?
 \item une tangente égale à 1?
 \end{colenumerate}
\end{exercice}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%27
\begin{exercice}
 Donner le signe des nombres suivants.  
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $\cos \dfrac{\TopStrut \pi}{\TopStrut 12}$
  \item $\sin \dfrac{\TopStrut 71\pi}{\TopStrut 100}$
  \item $\cos -\dfrac{\TopStrut 5\pi}{\TopStrut 23}$
  \item $\sin \dfrac{\TopStrut 81\pi}{\TopStrut 44}$
  \item $\cos \dfrac{\TopStrut 10\pi}{\TopStrut 7}$
  \item $\sin \dfrac{\TopStrut \pi}{\TopStrut 12}$
  \item $\cos \dfrac{\TopStrut 17\pi}{\TopStrut 26}$
  \item $\sin -\dfrac{\TopStrut 7\pi}{\TopStrut 8}$
%  \item $\cos \dfrac{\TopStrut 9\pi}{\TopStrut 14}$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%\serie{utiliser $cos^2+sin^2$}

\begin{exercice}On considère un cercle trigonométrique dans un repère $(O;I,J)$.
Un réel $x$ est associé à un point $A$, d'abscisse 0,6 et d'ordonnée positive.
\begin{enumerate}
 \item Quelle est l'ordonnée du point $A$?
 \item Calculer $\tan x$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}On considère un cercle trigonométrique dans un repère $(O;I,J)$.
Un réel $x$ est associé à un point $B$ du cercle d'ordonnée $\dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 4}$ et d'abscisse négative. 
\begin{enumerate}
 \item Quelle est  l'abscisse du point $B$?
 \item Calculer $\tan x$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ù
%%%%%%%%%%%\serie{trouver le signe d'un cos sur une figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%\serie{trouver le signe d'un cos sur un intervalle}


\begin{exercice}
Les nombres $x$, $y$ et $z$ respectant les conditions ci-dessous existent-ils?
\begin{enumerate}
 \item $\cos x = \dfrac{\TopStrut \sqrt{3}}{\BotStrut 2}$ et $\sin x =-\dfrac{1}{2}$
 \item $\cos x = \dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 3}$ et $\tan x =-\dfrac{2}{3}\sqrt{2}$
 \item $\tan x = \dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 4}$ et $\sin x =-\dfrac{3}{5}$
% \item $\cos x=\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 6}$ et $\sin x=-\dfrac{5}{6}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Dans chaque cas, $x$ est un réel différent de $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}+k\pi$ où $k\in\mathbb{Z}$. Calculer $\tan x$. 
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $\cos x=\sin x$
  \item $\sin x=4\cos x$
  \item $\cos x =\dfrac{\TopStrut 4}{\BotStrut 5}\sin x$
  \item $\sin x =\dfrac{\TopStrut \cos x}{\BotStrut 2}$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}

\columnbreak
\serie{Problèmes}

\parpic[r]{ \begin{tikzpicture}[general, scale=2.5]
   \draw[dashed] (1,1) arc (90:180:1);
   \draw (0.5,0.866) arc (120:180:1);
  \draw[dashed] (1,0) arc (0:90:1);
  \draw(1,0) arc (0:60:1);
  \draw[dashed] (0.5,0.866)--(0.5,0);
  \draw[dashed](0,0)--(0,1)--(1,1)--(1,0);
  \draw[<->](0,0)--(1,0);
  \draw (0.5,0) node[below] {\um{13}};
  \draw (0.25,0) node {$//$};
  \draw (0.75,0) node {$//$};
 \draw (0.5,0) rectangle (0.6,0.1);
 \end{tikzpicture}}
\begin{exercice}
 Jean Saigne, conservateur à Mathyville, a en charge les monuments historiques. Il souhaite installer un luminaire dans la voûte en ogive de la Cathédrale.
Le schéma ci-contre présente les mesures prises sur place.
La voûte est formée par deux arcs de cercle.
Calculer:
\begin{enumerate}
 \item la longueur de l'arc de cercle du sol au sommet de la voûte  (pour la longueur de fils électriques);
 \item la hauteur de la voûte (pour choisir le bon échafaudage).
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice} On considère que le Terre est une sphère de rayon \ukm{6 371}. 
 
 Depuis la catastrophe de Fukushima, Jean-Michel s'inquiète du nuage radio-actif et souhaiterait connaître à quelle distance de la centrale se trouvent deux de ses proches.  \\
 La position de Fukushima est 38\degre\ Nord et 140\degre\ Est.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.49]
\draw[dashed] (0,5)--(0,-5);
\draw[dashed] (5,0)--(-5,0);
\draw[color=A1, fill=A1] (0,0)--(0.85,-0.184) arc (-11.802:35.61:0.873)--cycle;
\draw[color=G1, fill=G1] (0,2.6)--(-0.45,2.2) arc (219.482:350.789:0.55)--cycle;
\draw (3.35,-0.7)--(0,0)--(2.96,2.12)--(0,2.6)--(-1.05,1.775);
\draw (0,0) circle (5);
\draw[color=C1] (5,0) arc (-62.242:-117.758:10.735);
\draw[color=C1, dashed] (5,0) arc (62.242:117.758:10.735);
\draw (-5,0) node[left, color=C1] {\footnotesize \bfseries \'Equateur};
\draw[color=A1] (4.25,2.6) arc (-66.555:-113.445:10.681);
\draw[color=A1, dashed] (4.25,2.6) arc (66.555:113.445:10.681);
\draw[color=A1] (4.25,2.6) node[right] {\footnotesize\bfseries 38\ieme\ parallèle N};
\draw[color=G1] (0,5) arc (152.242:207.758:10.735);
\draw[color=G1] (0,-5) arc (-68.198:68.198:5.385);
\draw[color=A1] (0.8,0.35) node[right]{\bfseries 38\degre};
\draw[color=G1] (0,2.6) node[above right]{\bfseries 140\degre};
\draw[color=G1,->] (-4.2,3.5) node[left] {\parbox{1.5cm}{\footnotesize \bfseries Méridien de Greenwich}} to[bend left] (-0.5,4);
\draw[color=C1,->] (5.2,1.5) node[right] {\parbox{1.5cm}{\footnotesize \bfseries Fukushima}} to[bend right] (2.96,2.12);
\draw (0,5) node[above] {$N$};
\draw (0,-5) node[below] {$S$};
\end{tikzpicture} 
\end{center}

 \partie[sur un méridien]
 Mike, son correspondant australien, habite\\ à Naracoorte: 37\degre\ Sud et 140\degre\ Est. 
 
 Quelle est la distance entre Mike et Fukushima?
 \partie[sur un parallèle]
 Jean-Michel est d'origine portugaise. Ses grand-parents habitent encore à Beja: 38\degre\ Nord et 8\degre\ Ouest.
 \begin{enumerate}
  \item Calculer le rayon du 38\ieme\ parallèle Nord.
  \item Calculer la distance entre Beja et Fukushima.
 \end{enumerate}

\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%
